\documentclass[xcolor=x11names,handout, aspectratio=169,usenames,dvipsnames]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 6: SQL-Abfragen mit SELECT und JOIN}
\date{07.\ Mai 2019}

\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}
\tableofcontents

\textbf{Literatur:}\\
\citeauthor[Kap.\ 3.3.4, 4]{kemper}\\
\citeauthor[Kap.\ 9]{dummies}\\
\citeauthor[Kap.\ 4]{schicker}
\end{frame}

\setnextsection{6}

\section{Generalisierung im relationalen Modell}

\begin{frame}{Generalisierung als Tabellen}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/part_a.pdf}
	
	{Quelle: Udo Kelter}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Horizontale und Vertikale Partitionierung}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/part_b.pdf}
	
	{Quelle: Udo Kelter}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassen in gemeinsamen Subtyp}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.65\linewidth]{img/part_c.pdf}
	
	{Quelle: Udo Kelter}
\end{figure}
\end{frame}

\section{SQL: SELECT und JOIN}
\subsection{Der SELECT-Befehl}

\begin{frame}{Der SELECT-Befehl}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
		\node (t1) at (-5,-1.5) {\includegraphics[width=6em]{img/table}};
		\node (t2) at (-5,1.5) {\includegraphics[width=6em]{img/table}};
		\node (t3) at (2,0) {\includegraphics[width=6em]{img/table}};
		\node[draw, inner sep=1ex,thick] (t4) at ($(t1)!0.5!(t2)!.5!(t3)$) {\parbox{4em}{SELECT-\\Abfrage}};
		\draw [->,ultra thick] (t1) -| (t4);
		\draw [->,ultra thick] (t2) -| (t4);
		\draw [->,ultra thick] (t4) -- (t3);
		\node at (-5, -3) {Gespeicherte Tabellen};
		\node at (2, -3) {Tabelle mit Ergebnissen};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\lstset{language=SQL,aboveskip=0pt,belowskip=-1em}

\begin{frame}[fragile]{Der SELECT-Befehl}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\begin{block}{SELECT-Befehl}
		\begin{lstlisting}
SELECT <Attributliste>
FROM <Tabellenliste>
[WHERE <Filter>]
[<Optionen>];\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{minipage}\hspace{3em}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\begin{block}{Beispiel mit SELECT}
		\begin{lstlisting}
SELECT name, vorname
FROM person
WHERE geb_jahr < 2003;\end{lstlisting}

\end{block}
\begin{block}{Beispiel mit SELECT}
\begin{lstlisting}
SELECT name, vorname
FROM person
WHERE name = "Meyer";\end{lstlisting}
\end{block}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Beispiel mit SELECT}
		\begin{lstlisting}
SELECT name, vorname FROM person
WHERE name="Meyer" AND (vorname="Max" OR vorname="Moritz");\end{lstlisting}
	\end{block}
\begin{block}{Beispiel mit SELECT}
	\begin{lstlisting}
SELECT * FROM person WHERE name != "Mustermann";\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{Beispiel mit SELECT}
	\begin{lstlisting}
SELECT name FROM ort WHERE plz <= 40922 OR plz > 57072;\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{NULL-Werte}
\textbf{NULL} bedeutet \enquote{leer} oder \enquote{kein Wert}.\bigskip

\begin{block}{Beispiel mit IS NULL}
\begin{lstlisting}
SELECT bonitaet FROM kunde WHERE betreuer IS NULL;\end{lstlisting}
\end{block}\bigskip

\hand{Verneinung mit IS NOT NULL}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aggregationsfunktionen mit SQL}
	\begin{block}{Beispiel mit COUNT}
	\begin{lstlisting}
SELECT COUNT(*) FROM person WHERE vorname = "Max";\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{Beispiel mit Durchschnitt (AVG) und Summe (SUM)}
	\begin{lstlisting}
SELECT AVG(betrag), SUM(betrag) FROM auszahlung
    WHERE name = "Meyer" AND vorname="Max";\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{Beispiel mit MIN/MAX}
	\begin{lstlisting}
SELECT MAX(saldo), pers_nr FROM konto;\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Gruppierungen mit SQL}
Nützlich sind Aggregationsfunktionen bei \textbf{Gruppierungen} mit \texttt{GROUP BY}:\medskip

\begin{block}{Beispiel mit COUNT}
	\begin{lstlisting}
SELECT COUNT(*), bu_land
FROM ort
GROUP BY bu_land;\end{lstlisting}
\end{block}\bigskip

\hand{\textbf{Wichtig:} GROUP BY wird nicht mit \texttt{WHERE} gefiltert, sondern mit \texttt{\textbf{HAVING}}.}
\end{frame}

\subsection{Verbunde in SQL mit JOIN}

\begin{frame}[fragile]{Verbunde mit SQL}
\[\text{\resizebox{!}{1.2em}{$\texttt{person} \bowtie_{\:\texttt{person}.pers\_nr\:=\:\texttt{konto}.pers\_nr} \texttt{konto}$}}\]
\begin{block}{Verbund mit JOIN ... ON}
	\begin{lstlisting}
SELECT vorname, nachname, saldo 
FROM person JOIN konto
    ON person.pers_nr = konto.pers_nr;\end{lstlisting}
\end{block}\bigskip

\hand{geht immer.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verbunde mit SQL}
Hier geht auch \textbf{NATURAL JOIN}, da das Verbundattribut auf beiden Seiten gleich \textbf{heißt}\bigskip

\begin{block}{Verbund mit NATURAL JOIN}
	\begin{lstlisting}
SELECT vorname, nachname, saldo 
FROM person NATURAL JOIN konto;\end{lstlisting}
\end{block}\bigskip

\hand{wie heißt das Verbundattribut?}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verbunde mit SQL}
Ein \textbf{LEFT JOIN} schließt die Zeilen mit ein, die \emph{rechts} keinen Verbundpartner haben\bigskip

\begin{block}{Verbund mit LEFT JOIN}
	\begin{lstlisting}
SELECT vorname, nachname, saldo 
FROM person LEFT JOIN konto
    ON person.pers_nr = konto.pers_nr;\end{lstlisting}
\end{block}\bigskip

\hand{\dots\ heißt im Beispiel?}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Komplexes Beispiel}
\begin{block}{Alles dabei}
	\begin{lstlisting}
SELECT nachname, COUNT(nachname), bu_land
FROM person NATURAL JOIN ort
WHERE bu_land = "Nordrhein-Westfalen"
GROUP BY nachname
HAVING COUNT(nachname) > 3;\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Kein Plan über das DB-Schema?}
\begin{block}{MySQL / PostgreSQL}
	\begin{lstlisting}
SELECT COLUMN_NAME, TABLE_NAME
FROM information_schema.TABLES;\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{SQLite}
	\begin{lstlisting}
SELECT * FROM sqlite_master WHERE type = "table";

PRAGMA TABLE_INFO("ort"); --liefert Infos zur Tabelle "ort"\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\end{document}
